<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Bem vindo</title>
  
  <para>jQuery está se tornando rapidamente uma habilidade fundamental para
  desenvolvedores front-end. O objetivo deste livro é prover uma visão geral
  da biblioteca JavaScript jQuery; quando você terminar com este livro, você
  deverá conseguir completar tarefas básicas usando jQuery, e conseguirá uma
  base sólida se continuar estudando. Este livro foi feito para servir de
  material para ser usado em sala de aula, mas pode servir para estudo individual.</para>
  
  <para>Esta é uma aula prática. Nós vamos usar um pouco de tempo para cobrir
  conceitos, e então você terá a chance de trabalhar num exercício relacionado
  ao conceito. Algum dos exercícios podem parecer triviais; outros podem ser
  assustadores. Em ambos os casos, não há problema; o objetivo é simplesmente
  fazer você ficar confortável em problemas comuns que você irá resolver no 
  uso de jQuery. Soluções de exemplo para todos os exercícios estão inclusos
  no código de amostra.</para>

  <section>
    <title>Obtendo o código</title>

    <para>O código que iremos usar neste livro está <link
    xlink:href="http://github.com/rmurphey/jqfundamentals">num repositório do
    Github</link>. Você pode baixar um arquivo .zip ou .tar contendo o código
	e então descompacta-lo para usar no seu servidor. Se você souber usar o git,
	você será bem vindo para clonar ou 'forkar' o repositório.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Software</title>

    <para>Você precisará das seguintes ferramentas para aproveitar as aulas
	ao máximo:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>O navegador Firefox</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>A extensão Firebug para o Firefox</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Um editor de textos</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>For the Ajax portions: A local server (such as MAMP or WAMP), or
        an FTP or SSH client to access a remote server.</para>
      </listitem>
	  
	  <listitem>
        <para>Para as partes com Ajax: um servidor local (como o MAMP ou WAMP),
		ou um cliente FTP ou SSH para acessar um servidor remoto.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Adicionando JavaScript à sua página</title>

    <para>JavaScript pode ser incluído inline ou incluindo um arquivo externo
	através de um tag script. A ordem em que você inclui o JavaScript é muito
	importante: as dependências precisam ser incluídas antes do script que
	depende dela.</para>

    <para>Para o bem da performance da página, o JavaScript deve ser colocado
	o mais próximo possível do fim do seu HTML. Múltiplos arquivos JavaScript
	devem ser combinados para uso em produção.</para>

    <example>
      <title>Um exemplo de JavaScript inline</title>

      <programlisting>&lt;script&gt;
console.log('olah');
&lt;/script&gt;</programlisting>
    </example>

    <example>
      <title>Um exemplo de inclusão de JavaScript externo</title>

      <programlisting>&lt;script src='/js/jquery.js'&gt;&lt;/script&gt;</programlisting>
    </example>
  </section>

  <section>
    <title>Debugando JavaScript</title>

    <para>Uma ferramenta de debugging é essencial para desenvolvimento em 
	JavaScript. O Firefox provê um debugger através da extensão Firebug; 
	Chrome e Safari possuem consoles embutidos.</para>

    <para>Cada console oferece:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Editores para experimentar JavaScript.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>um inspetor para analisar o código gerado da sua 
		página</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>um visualizador de rede ou recursos, para examinar
		as requisições de rede</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Quando você estiver escrevendo código em JavaScript, você pode
	usar os seguintes métodos para enviar mensagens ao console:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><code>console.log()</code> para enviar mensagens
		de log</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><code>console.dir()</code> para logar um objeto
		navegável</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><code>console.warn()</code> para logar avisos
		(warnings)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><code>console.error()</code> para logar mensagens 
		de erro</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Outros métodos para console estão disponíveis, apesar deles terem
	uma diferença em cada browser. Os consoles também tem a habilidade de 
	setar breakpoints e observar expressões no seu código para propósitos
	de debug.</para>
	
  </section>

  <section>
    <title>Exercícios</title>

    <para>A maioria dos capítulos no livro são concluídos com um ou mais 
	exercícios. Para alguns exercícios, você poderá trabalhar diretamente
	no Firebug; para outros, você precisará incluir outros scripts depois
	da tag de script do jQuery nos exercícios individuais.</para>

    <para>Em alguns casos, você precisará consultar a documentação do jQuery
	para concluir um exercício, pois não cobriremos todas as informações que
	são relevantes no livro. Isso é por praticidade; jQuery é uma biblioteca
	grande, e aprender a encontrar respostas na documentação é uma parte 
	importante no processo.</para>

    <para>Aqui vão algumas sugestões para cobater estes problemas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Primeiro, tenha certeza que você entende completamente o problema
		que você irá pedir por solução.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Depois, descubra quais elementos você precisará acessar para
		conseguir resolver o problema e determina como você irá conseguir
		estes elementos. Use o Firebug para verificar que você está obtendo
		os elementos que está procurando.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Por último, descrubra o que você precisa fazer com os elementos
		para resolver o problema. Pode ser útil escrever comentários explicando
		o que você irá fazer antes de tentar escrever código para fazer.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Não tenha medo de errar! Não tente fazer seu código ficar perfeito
	de início! Errar e experimentar soluções é parte do aprendizado da 
	biblioteca, e você será um melhor desenvolvedor com isso. Exemplos de
	soluções para estes exercícios estão localizados no dir <filename>/solutions</filename>
	no código de exemplo.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Convenções usadas neste livro.</title>

	<para>Métodos que podem ser chamados em objetos jQuery serão referenciados
	como <code>$.fn.methodName</code>. Métodos que existem no namespace do
	jQuery mas não podem ser chamados em objetos jQuery serão referidos como
	<code>$.methodName</code>. Se não fizer muito sentido pra você, não preocupe
	 - Vai ficar mais claro à medida que você avançar no livro.
	</para>

    <example>
      <title>Exemplo de um exemplo</title>

      <programlisting>// exemplos de código serão parecidos com isto</programlisting>
    </example>

    <remark>Comentários irão aparecer assim.</remark>

    <note>
      <para>Notas sob um tópico irá aparecer assim.</para>
    </note>
  </section>

  <section>
    <title>Material de referência</title>

    <para>Há muitos artigos e posts de blog por aí que falam de alguma
	forma de jQuery. Alguns são fenomenais; alguns são certamente errados.
	Quando você ler um artigo sobre jQuery, tenha certeza que está falando
	sobre a mesma versão que você está usando e resita à tentação de somente
	copiar e colar - leve um tempo para entender o código no artigo.</para>

    <para>Aqui vão alguns excelentes recursos para usar durante seu 
	aprendizado em jQuery. O mais importante de todos é o código fonte
	do jQuery: ele contém, em forma de código, a documentação comlpleta
	da biblioteca. Não é uma caixa preta - seu conhecimento sobre a biblioteca
	crescerá exponencialmente se você gastar um tempo visitando-o agora e 
	novamente - e eu recomendo fortemente que você favorite-o no seu navegador
	e visite-o com frequencia.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><link
        xlink:href="http://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1/jquery.js">O 
		código fonte do jQuery</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link xlink:href="http://api.jquery.com">A 
		documentação do jQuery</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link xlink:href="http://forum.jquery.com/">O
		fórum do jQuery</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link
        xlink:href="http://delicious.com/rdmey/jquery-class">Favoritos no
		Delicious</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link
        xlink:href="http://docs.jquery.com/Discussion#Chat_.2F_IRC_Channel">Canal
		IRC #jquery na Freenode</link></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
