<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Exercícios</title>

  <para>Todos estes exercícios usam o arquivo
  <filename>/exercises/index.html</filename> incluído no código de exemplo.
  Este arquivo tem a biblioteca jQuery incluída na parte de baixo da página.
  Para alguns exercícios, você poderá trabalhar diretamente no Firebug; para
  outros, você precisará incluir outros scripts depois da tag de script do 
  jQuery, conforme indicado nos exercícios individuais.</para>

  <para>Em alguns casos, você precisará consultar a documentação do jQuery
  para poder completar um exercício, dado que nós não cobrimos todas as informações
  relevantes na aula. Isto é por praticidade; a biblioteca jQuery é grande
  e aprender a encontrar respostas na documentação é uma parte importe do
  processo.</para>

  <para>Aqui vão algumas sugestões para combater estes problemas:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Primeiro, tenha certeza que você entende completamente o problema
      que você irá pedir por resolução. Faça perguntas se o problema não estiver
      claro.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>A seguir, descubra quais elementos você precisará acessar para 
      resolver o problema e determine como você irá pegar estes elementos. 
      Use o Firebug para verificar que você está obtendo os elementos que
      precisa.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Por último, descubra o que você precisa fazer com os elementos
      para resolver o problmea. Pode ser útil escrever comentários explicando
      o que você vai fazer antes de você escrever código para faze-lo.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Não tenha medo de cometer erros! Não tente fazer seu código ficar 
  perfeito na primeira tentativa! Cometer erros e experimentar soluções
  faz parte do aprendizado da biblioteca e você será um melhor desenvolvedor
  se você experimentar mais. Exemplos de soluções para estes exercícios estão
  localizados no diretório <filename>/solutions</filename> no código de 
  exemplo.</para>


  <xi:include href="exercises/selecting.xml" />
  <xi:include href="exercises/traversing.xml" />
  <xi:include href="exercises/manipulating.xml" />
  <xi:include href="exercises/input-hint.xml" />
  <xi:include href="exercises/reveal-hidden-text.xml" />
  <xi:include href="exercises/tabbed-navigation.xml" />
  <xi:include href="exercises/dropdown-menus.xml" />
  <xi:include href="exercises/slideshow.xml" />
  <xi:include href="exercises/load-external-content.xml" />
  <xi:include href="exercises/load-json.xml" />
  <xi:include href="exercises/sortable-plugin.xml" />
  <xi:include href="exercises/striping-plugin.xml" />
</chapter>
