<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Plugins</title>

  <section>
    <title>Encontrando &amp; Avaliando plugins</title>

    <para>Os plugins extendem a funcionalidade básica do jQuery, e um dos
    aspectos mais celebrados da biblioteca é seu ecossistema extenso de
    plugins. De ordenação de tabela a validação de formulário para completamento
    automático... se há necessidade para algo, as chances de alguem ter escrito 
    um plugin são grandes.</para>

    <para>A qualidade de plugins para jQuery varia muito. Muitos plugins são
    extensivamente testados e bem mantidos, mas outros são criados apressadamente
    e então ignorados. Mais do que alguns falham em seguir as melhores práticas.</para>

    <para>Google é seu melhor recurso inicial para localização de plugins,
    apesar do time do jQuery estar trabalhando em um melhor repositório de
    plugins. Uma vez que você identificou algumas opções na busca do Google,
    você talvez precisará consultar a lista de emails do jQuery ou o canal IRC
    #jquery para saber a opinião dos outros.</para>

    <para>Quando estiver procurando por um plugin para satisfazer uma necessidade,
    faça seu trabalho de casa. Tenha certeza que aquele plugin é bem documentado e
    veja se o autor disponibiliza muitos exemplos do seu uso. Tenha cuidado com
    plugins que fazem mais do que você precisa; eles podem adicionar um overhead
    substancial a sua página. Para mais dicas em identificar um plugin ruim, leia <link
    xlink:href="http://remysharp.com/2010/06/03/signs-of-a-poorly-written-jquery-plugin/">Signs
    of a poorly written jQuery plugin</link> por Remy Sharp.</para>

    <para>Uma vez que você escolheu um plugin, você precisará adiciona-lo
    à sua página. Baixe o plugin, descompacte-o se necessário, coloque-o no
    seu diretório e então inclua o plugin na sua página utilizando a tag
    script (depois de você incluir o jQuery).</para>
  </section>

  <section>
    <title>Escrevendo plugins</title>

    <para>Sometimes you want to make a piece of functionality available
    throughout your code; for example, perhaps you want a single method you
    can call on a jQuery selection that performs a series of operations on the
    selection. In this case, you may want to write a plugin.</para>

    <para>Most plugins are simply methods created in the <code>$.fn</code>
    namespace. jQuery guarantees that a method called on a jQuery object will
    be able to access that jQuery object as <code>this</code> inside the
    method. In return, your plugin needs to guarantee that it returns the same
    object it received, unless explicitly documented otherwise.</para>

    <para>Here is an example of a simple plugin:</para>

    <example>
      <title>Creating a plugin to add and remove a class on hover</title>

      <programlisting>// defining the plugin
(function($){
    $.fn.hoverClass = function(c) {
        return this.hover(
            function() { $(this).toggleClass(c); }
        );
    };
}(jQuery);

// using the plugin
$('li').hoverClass('hover');</programlisting>
    </example>
  </section>

  <section>
    <title>Exercises</title>

    <xi:include href="exercises/sortable-plugin.xml" xpointer="element(/1)" />

    <xi:include href="exercises/striping-plugin.xml" xpointer="element(/1)" />
  </section>
</chapter>
